\chapter{Giải thuật di truyền giải bài toán Cây khung phân cụm có đường đi ngắn nhất}
\label{chap:ga}
Ở chương này, đồ án trình bày một cách tiếp cận mới dựa trên giải thuật di truyền để giải quyết bài toán \gls{cluspt}. Đầu tiên, đồ án nêu ra lý do xuất phát của ý tưởng của chiến lược mã hóa cũng như là khung chi tiết của thuật toán đề xuất ở mục \ref{ga:reason} và chi tiết của các bước của thuật toán được mô tả ở \ref{ga:operators}. Cuối cùng thuật toán được phân tích với các thuật toán tốt nhất trước đó là C-MFEA và E-MFEA cũng như các yếu tố ảnh hưởng đến chất lượng thuật toán cũng được chỉ ra ở mục \ref{ga:result} và \ref{ga:analysis} .
\section{Lý do xuất phát của ý tưởng}
\label{ga:reason}
Lý do xuất phát ý tưởng của thuật toán bắt nguồn từ quá trình phân rã hàm chi phí của một cây khung lời giải T.

Xem xét một cây khung phân cụm T=(V,E,w,s) với $V = C_1\cup C_2\cup ...\cup C_h$  là một lời giải hợp lệ của bài toán \gls{cluspt}. Gọi $r_i, (i=1,...,h)$ là gốc cục bộ của cụm $C_i (i=1,...,h)$ và giả sử cụm $m$ chứa đỉnh nguồn.
Khi đó, hàm chi phí của lời giải $T$ được tính như sau:
\begin{equation}
\begin{split}
cost(T) &= \sum_{u\in V} d_T(s,u) \\ 
&=\sum_{i=1}^h \sum_{v\in C_i} d_T(s,v)\\
&=\sum_{v\in C_m}d_T(s, v) + \sum_{i=1, i\ne m}^h \sum_{v\in C_i} d_T(s,v)\\
&=\sum_{v\in C_m}d_T(s, v) + \sum_{i=1, i\ne m}^h \sum_{v\in C_i}\left( d_T(s,r_i) + d_T(r_i, v) \right)\\
&=\sum_{v\in C_m}d_T(s, v) + \sum_{i=1, i \ne m}^h \left( | C_i | * d_T(s,r_i) + \sum_{v\in C_i}d_T(r_i, v)\right)\\
&=\sum_{i=1, i \ne m}^h \left( | C_i | * d_T(s,r_i)\right)  + \sum_{i=1}^h\sum_{v\in C_i}d_T(r_i, v)\\
\end{split}
\end{equation}
Quan sát hàm chi phí sau khi phân rã, chi phí của lời giải lúc này chỉ cần tính 2 thành phần sau:
\begin{itemize}
	\item Chi phí định tuyến từ đỉnh nguồn s tới gốc cục bộ của mỗi cụm $d_T(s,r_i), (i=1,...,h)$ 
	\item Tổng chi phí từ gốc cục bộ của mỗi cụm tới tất cả  các đỉnh trong cụm tương ứng. $\sum_{v\in C_i}d_T(r_i, v), (i=1,...,h)$
\end{itemize}
Thành phần thứ hai $\sum_{v\in C_i}d_T(r_i, v), (i=1,...,h)$ có thể xác định bằng thuật toán Dijsktra trong thời gian đa thức. Hơn nữa, nhìn vào công thức hàm chi phí sau phân rã, yếu tố ảnh hưởng đến chất lượng lời giải là việc chọn đỉnh nào là gốc cục bộ của cụm đó. Bài toán quy về việc chỉ chọn đỉnh nào là gốc cục bộ của mỗi cụm. Cây khung $T$ có $h$ cụm, việc tìm gốc cục bộ của mỗi cụm cũng như là chọn cạnh liên cụm của lời giải  có không gian tìm kiếm nhỏ hơn rất nhiều trong nếu đi tìm một cây khung thỏa mãn trong tập các cây khung có thể.

Tuy nhiên, dù số chiều tìm kiếm theo cách tiếp cận dựa trên gốc cục bộ được giảm thiểu đi rất nhiều, tuy nhiên vẫn còn rất lớn vì bài toán \gls{cluspt} là một bài toán NP-Khó, do đó, đồ án đề xuất dùng thuật toán di truyền (\gls{ga}) để xác định các đỉnh gốc cục bộ và phân rã bài toán \gls{cluspt} ra thành hai bài toán con: Xây dựng các cạnh liên cụm giữa các cụm của lời giải (gọi là H-Problem) trong khi mục tiêu của bài toán ở múc thấp hơn (gọi là L-Problem)  để xác định cây khung cảm sinh trong mỗi cụm ở mức dưới. 

Mã giả của thuật toán đề xuất được mô tả ở thuật toán~\ref{alg:ga_main}. Các bước của thuật toán được trình bày chi tiết ở các mục bên dưới. 
\begin{algorithm}[htbp]
		\KwIn{Đồ thị phân cụm $G=(V,E,C)$ trong đó $C = C_1 \cup C_2 \cup \ldots \cup C_{h}; C_p \cap C_q = \emptyset, \ \forall p \neq q$; Đỉnh nguồn $s$;}
		\KwOut{Lời giải tốt nhất $BestInd=(Ind_1, Ind_2, \ldots, Ind_h)$}
		\BlankLine
	\Begin
	{	
		$P_0 \leftarrow$ Khởi tạo ngẫu nhiên $N$ cá thể của H-Problem \Comment{Mỗi cá thể là một mảng chứa các gốc cục bộ của mỗi cụm}\;
		\ForEach{Cá thể $ind_j \in P_0$}
		{
			Xây dựng lời giải hai mức $s_j$ của bài toán \gls{cluspt} tương ứng với cá thể $ind_j$\Comment{Refer to Algorithm~\ref{alg:Construct_Edge_Set_of_Solution}}\;
			Tính toán độ thích nghi của cá thể $ind_j$ dựa trên chi phí của lời giải $s_j$\; \label{alg:line:evaluate_individual_for_H_problem_1}
		}
		
		%		\While{termination condition not satisfied}
		$t \leftarrow 0$\;
		\While{Điều kiện dừng chưa thỏa mãn}
		{
			$P'_t \leftarrow$ Chọn lọc tập cá thể cha mẹ mang đi sinh sản theo thể thức giao đấu từ $P_t$\;
			$O_t \leftarrow$ Thực hiện các toán tử lai ghép và đột biến từ $P'_t$ để sinh ra các cá thể con mới \Comment{Refer to Algorithms~\ref{alg:Proposed_crossover_operator} and \ref{alg:Proposed_mutation_operator}}\;
			\ForEach{Cá thể $c_j \in O_t$}
			{
				Giải mã mỗi cá thể con $c_j$ để thu được lời giải hoàn chỉnh  $s'_j$ cho bài toán \gls{cluspt} \;
				Tính toán độ thích nghi của mỗi cá thể con $c_j$ dựa trên $s'_j$\; \label{alg:line:evaluate_individual_for_H_problem_2}
			}
			$R_t \leftarrow O_t \cup P_t$\;
			$P_{t+1} \leftarrow$ Chọn  $N$ cá thể có độ thích nghi cao nhất từ $R_t$ để sinh tồn trong thế hệ tiếp theo\;
			$t \leftarrow t + 1$\;
		}
	}
	\caption{Cách tiếp cận mới giải bài toán \gls{cluspt} dựa trên việc giảm chiều tính toán  của thuật toán tiến hóa}
	\label{alg:ga_main}
\end{algorithm}

\section{Các toán tử đề xuất}
\label{ga:operators}
Ở phần này, các toán tử sử dụng của giải thuật di truyền đề xuất được mô tả. Tính mới của giải thuật được thể hiện ở các điểm sau:
\begin{itemize}
	\item Cách mã hóa lời giải mới cho bài toán \gls{cluspt}
	\item  Một cách tiếp cận mới để tính toán chi phí của lời giải
	\item Các toán tử di truyền mới cũng như chiến lược giải mã hiệu quả mới
\end{itemize}

\subsection{Biểu diễn cá thể}
Mỗi cá thể được đề xuất biểu diễn bởi một mảng có $h$ phần tử, với $h$ là số cụm của đồ thị đầu vào. Phần tử thứ $i$ của mảng là một đỉnh thuộc về cụm thứ i và  được chọn làm gốc cục bộ của cụm thứ i của đồ thị. Gốc cục bộ của cụm thứ i được sử dụng để xây dựng cạnh nối liên cụm nối chụm thứ i và các cụm khác.

Để xây dựng tập cạnh của lời giải tương ứng với biểu diễn cá thể này, chúng tôi đề xuất một toán tử giải mã mới (đặt tên là ~\gls{cesa}) dựa trên thuật toán Dijsktra theo hai mức như sau:
\begin{itemize}
	\item Sử dụng thuật toán Dijstra trên tập đỉnh gốc cục bộ để tìm được cây đường đi liên cụm ngắn ngất (H-problem) xuất phát từ gốc cục bộ của cluster chứa đỉnh nguồn.
	\item Các cây khung cảm sinh trong mỗi cụm được được tạo ra bằng cách chạy thuật toán Dijsktra xuất phát từ chính gốc cục bộ của cụm đó. Riêng cụm chứa đỉnh nguồn, thuật toán Dijsktra sẽ xây dựng cây đường đi ngắn nhất xuất phát từ đỉnh nguồn $s$.
\end{itemize}

Mã giả của toán tử   ~\gls{cesa} được trình bày chi tiết ở thuật toán \ref{alg:Construct_Edge_Set_of_Solution}.
\begin{algorithm}[htbp]
	\KwIn{Đồ thị $G=(V,E,C)$ where $C = C_1 \cup C_2 \cup \ldots \cup C_{h}; C_p \cap C_q = \emptyset, \ \forall p \neq q$; Đỉnh nguồn $s$; Một cá thể  $I=(r_1, r_2, \ldots, r_h)$}
	\KwOut{Một lời giải \gls{cluspt} tương ứng với biển diễn cá thể $T'=(V', E')$}
	\BlankLine
	\Begin
	{			
		$V' \leftarrow V$\;
		$S \leftarrow \{r_1, r_2, \ldots, r_h\}$\;
		$C_m \leftarrow $ xác định cụm chứa đỉnh nguồn $s$\;
		\small{\tcc{Xây dựng các cạnh liên cụm của cây $T'$}};
		$T \leftarrow $ Xây dựng cây đường đi ngăn nhất trên $G[S]$ bằng cách sử dụng thuật toán Dijsktra với đỉnh xuất phát là  $r_m$\; \label{alg:line:contruct_edge_set}
		\small{\tcc{Xây dựng khung cảm sinh trong mỗi cụm}};
		\ForEach{Cụm $C_j$}
		{
			\small{\tcc{Cụm $C_j$ không chứa đỉnh nguồn}};
			\If{$C_j \neq C_m$} 
			{
				$T_j \leftarrow $ Xây dựng cây đường đi ngắn nhất trên $G[C_j]$ bằng cách sử dụng thuật toán Dijsktra với đỉnh xuất phát là $r_j$\;
			}	
			\small{\tcc{Cụm $C_j$  chứa đỉnh nguồn}};
			\Else  
			{
				$T_m \leftarrow $ Xây dựng cây đường đi ngắn nhất trên $G[C_m]$ bằng thuật toán Dijsktra xuất phát từ đỉnh nguồn $s$\;\label{alg:line:contruct_edge_set_1}
			}	
		}
		$E' \leftarrow (\cup_{i=1}^{h} E(T_{i})) \cup E(T)$\;
		\Return $T'$
	}
	\caption{Phương pháp giải mã cá thể (Construct Edge Set of Solution)}
	\label{alg:Construct_Edge_Set_of_Solution}
\end{algorithm}

Hình~\ref{fig:Representation} minh họa quá trình giải mã cá thể tiến hành. Hình \ref{fig:Representation_a}  mô tả đồ thị đàu vào với 18 đỉnh và được phân hoạch thành 6 cụm với đỉnh nguồn là 1. Do đó, theo phương pháp mã hóa đề xuất, mỗi cá thể chỉ cần sử dụng một mảng 6 phần tử biểu diễn.   Hình \ref{fig:Representation_b} và \ref{fig:Representation_c} minh họa hai cá thể của bài toán \gls{cluspt} và các đỉnh 3, 5, 10, 8 và 14 lần lượt là các đinh được chọn làm gốc cục bộ của các cụm 1, 2, 3, 4 và 6 tương ứng. Hai cá thể này khác nhau ở đỉnh được chọn làm gốc cục bộ ở cụm 5. Đỉnh 16 được chọn làm gốc cục bộ của cụm 5 ở cá thể thứ nhất trong khi ở cá thể thứ hai đỉnh được chọn làm gốc cục bộ là 15. Hình \ref{fig:Representation_d} và \ref{fig:Representation_e} biểu diễn đồ thị cảm sinh của đồ thị trên tập gốc cục bộ của hai cá thể tương ứng. Dễ thấy rằng ở hình \ref{fig:Representation_d}, đồ thị cảm sinh thu được không liên thông do hai gốc cục bộ 14 và 16 không có bất cứ cạnh nối nào với tập gốc cục bộ còn lại. Các cạnh liên cụm giữa các cụm của cá thể 1 không thể xây dựng được theo dòng \ref{alg:line:contruct_edge_set} của thuật toán \gls{cesa}. Hình \ref{fig:Representation_f} biểu diễn cây liên cụm thu được thu được sau khi áp dụng thuật toán Dijsktra trên đồ thị cảm sinh thu được của cá thể thứ hai ở hình \ref{fig:Representation_e}. Sau đó, các cây đường đi ngắn nhất trong mỗi cụm được xây dựng bằng thuật toán Dijsktra xuất phát từ gốc cục bộ 5, 10, 8, 15 và 14 của mỗi cụm 2, 3, 4, 5 và 6. Riêng cụm 1 chứa đỉnh nguồn, đỉnh xuất phát là đỉnh nguồn 1.
\setlength{\intextsep}{3pt}
\renewcommand{\scalefigure}{0.28}
\begin{figure*}[htbp]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.3\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/ga/representation/_a.png}
		\caption{}
		\label{fig:Representation_a}
	\end{subfigure}
	\begin{minipage}{.25\linewidth}
		\begin{subfigure}[b]{1.0\linewidth}
			\centering
			\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/ga/representation/_c.png}
			\caption{}
			\label{fig:Representation_b}
		\end{subfigure}

		\begin{subfigure}[b]{1.0\linewidth}
			\centering
			\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/ga/representation/_b.png}
			\caption{}
			\label{fig:Representation_c}
		\end{subfigure}
	\end{minipage}
	\begin{subfigure}{0.3\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/ga/representation/_d.png}
		\caption{}
		\label{fig:Representation_d}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.3\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/ga/representation/_e.png}
		\caption{}
		\label{fig:Representation_e}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.3\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/ga/representation/_f.png}
		\caption{}
		\label{fig:Representation_f}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.3\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/ga/representation/_g.png}
		\caption{}
		\label{fig:Representation_g}
	\end{subfigure}
	
	\caption{Một ví dụ về quá trình giải mã cá thể}
	\label{fig:Representation}
\end{figure*}

\subsection{Phương pháp khởi tạo cá thể}
Ở phần này một phương pháp khởi tạo cá thể (\gls{iim}) được đề xuất. Mỗi cá thể được khởi tạo bằng cách chọn ngẫu nhiên mỗi đỉnh trong các cụm làm gốc cục bộ của cụm đó, cho đến khi thu được lời giải hợp lệ.

Mã giả của thuật toán \gls{iim} được trình bày ở thuật toán~\ref{alg:ga_init_individual}.
\begin{algorithm}[htbp]
	\KwIn{Đồ thị $G=(V,E,C)$ với $C = C_1 \cup C_2 \cup \ldots \cup C_{h}; C_p \cap C_q = \emptyset, \ \forall p \neq q$}
	\KwOut{Một cá thể  $Ind=(ind_1, ind_2, \ldots, ind_h)$}
	\BlankLine
	\Begin
	{			
		$V' \leftarrow \emptyset$\;
		\Repeat{G[V'] là đồ thị liên thông}
		{
				\For{$i\leftarrow 1$ \KwTo $h$}
				{
					$ind_i \leftarrow$ Chọn ngẫu nhiên một đỉnh trong $C_{i}$\;
					$V' \leftarrow  V' \cup \{ind_i\}$\;
				}
			}
			\Return $Ind=(ind_1, ind_2, \ldots, ind_h)$
		}
		\caption{Phương pháp khởi tạo cá thể}
		\label{alg:ga_init_individual}
	\end{algorithm}
\renewcommand{\scalefigure}{0.3}
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{subfigure}{.25\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/ga/init_individual/_a.png}
		\caption{}
		\label{fig:ga_init_a}
	\end{subfigure}
\begin{minipage}{.2\linewidth}
	\begin{subfigure}{1.0\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/ga/init_individual/_b.png}
		\caption{}
		\label{fig:ga_init__b}
	\end{subfigure}
	
	\begin{subfigure}{1.0\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/ga/init_individual/_c.png}
		\caption{}
		\label{fig:ga_init__c}
	\end{subfigure}
\end{minipage}
	\begin{subfigure}{.25\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/ga/init_individual/_d.png}
		\caption{}
		\label{fig:ga_init__d}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.25\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/ga/init_individual/_e.png}
		\caption{}
		\label{fig:ga_init_e}
	\end{subfigure}
	\caption{Một ví dụ của phương pháp khởi tạo cho đồ thị với 4 cụm}
	\label{fig:ga_initial_method}
\end{figure}
\setlength{\intextsep}{0pt}
\subsection{Toán tử lai ghép}
Phép lai ghép mới (\gls{ncx}) được đề xuất dựa trên toán tử lai ghép hai điểm cắt. Tuy nhiên, trong \gls{ncx}, một cá thể con sinh ra có thể không hợp lệ vì các gốc của cụm không thể liên thông được với nhau. Trong trường họp này, nếu cá thể con được sinh ra là không hợp lệ, nó sẽ bị loại bỏ. Chi tiết của phép NCX được mô tả trong thuật toán~\ref{alg:ga_crossover_operator}.
\begin{algorithm}[htbp]
	\KwIn{Đồ thị đầu vào $G=(V,E,C)$ với $C = C_1 \cup C_2 \cup \ldots \cup C_{h}; C_p \cap C_q = \emptyset, \ \forall p \neq q$;\\
		\qquad \quad \ Hai cá thể cha mẹ: $P_{i}=(p_{i1}, \ldots , p_{ih}), i = 1,2;$}
	\KwOut{Hai cá thể con $P^{*}_{i}=(p^{*}_{i1}, \ldots , p^{*}_{ih}), i = 1,2;$}
	\BlankLine
	\Begin
	{	
		$P^{*}_i \leftarrow P_{i}, i = 1,2$\;
		$x_1, x_2 \leftarrow$ Chọn ngẫu nhiên hai điểm cắt trong khoảng $\{1,\ldots, h\}$\;


		\lIf{$x_1 > x_2$}
		{
			swap($x_1, x_2$)
		}
		
		\For{$j\leftarrow x_1$ \KwTo $x_2$}
		{
			swap($p^{*}_{1j}, p^{*}_{2j}$)\;
		}
		
		\ForEach{offspring $P^{*}_i$}
		{		
			\If{$P^{*}_i$ là cá thể không hợp lệ}
			{
				$P^{*}_i \leftarrow Null $
			}
		}
		
		\Return $P^{*}_{i}$
	}
	\caption{Toán tử lai ghép đề xuất}
	\label{alg:ga_crossover_operator}
\end{algorithm}
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{.48\linewidth}
		\centering
		\renewcommand{\scalefigure}{0.30}
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/ga/crossover/_a.png}
		\caption{}
		\label{fig:ga_crossover_a}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{.48\linewidth}
		\centering
		\renewcommand{\scalefigure}{0.30}
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/ga/crossover/_b.png}
		\caption{}
		\label{fig:ga_crossover_b}
	\end{subfigure}
	\caption{Ví dụ toán tử lai ghép \gls{ncx}}
	\label{fig:ga_crossover}
\end{figure}
\setlength{\intextsep}{0pt}
Hình~\ref{fig:ga_crossover} minh họa phép lai ghép \gls{ncx}. Hình~\ref{fig:ga_crossover_a} mô tả đồ thị đầu vào G với 6 cụm, do đó số lượng gen trên nhiễm sắc thể là 6. Hình ~\ref{fig:ga_crossover_b} trình bày các bước của phép NCX với hai đường thẳng đứng màu đỏ minh họa hai điểm cắt. NCX sinh ra hai con, tuy nhiên cá thể con thứ nhất là không hợp lệ vì đồ thị con của G được sinh ra bởi tập đỉnh của trên cá thể con này {3, 4, 11, 9, 15, 14} không phải là một đồ thị liên thông. Vì vậy, cá thể con này bị loại bỏ.
\subsection{Toán tử đột biến}
Phép đột biến được để xuất (\gls{nmo}) bằng cách thay đổi gốc của một cụm. Chi tiết của NMO được trình bày trong Thuật toán~\ref{alg:ga_mutation_operator}.
\begin{algorithm}[htbp]
	\KwIn{Đồ thị đầu vào $G=(V,E,C)$ trong đó $C = C_1 \cup C_2 \cup \ldots \cup C_{h}; C_p \cap C_q = \emptyset, \ \forall p \neq q$; Một cá thể cha : $P=(p_{1}, \ldots , p_{h});$}
	\KwOut{Cá thể con $P^{*}=(p^{*}_{1}, \ldots , p^{*}_{h});$}
	\BlankLine
	\Begin
	{   
		$P^{*} \leftarrow P$\;
		Chọn ngẫu nhiên một cụm $C_j$\; 
		\Repeat{$P^{*}$ is an invalid individual}
		{			
			\If{Tất cả các đỉnh trong cụm $C_j$ đều đã xem xét}
			{
				\Return $P$;	
			}
			$x \leftarrow$ Chọn ngẫu nhiên một đỉnh trong cụm $C_j$\;
			swap($x, p^{*}_{j}$)\;
				
		}
	}
		\Return $P^{*}$;
		\caption{Proposed mutation operator}
		\label{alg:ga_mutation_operator}
	\end{algorithm}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{.48\linewidth}
		\centering
		\renewcommand{\scalefigure}{0.30}
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/ga/mutation/_a.png}
		\caption{}
		\label{fig:ga_matation_a}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{.48\linewidth}
		\centering
		\renewcommand{\scalefigure}{0.30}
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/ga/mutation/_b.png}
		\caption{}
		\label{fig:ga_matation_b}
	\end{subfigure}
	\caption{Ví dụ minh họa toán tử đột biến}
	\label{fig:ga_matation_operator}
\end{figure}
\setlength{\intextsep}{0pt}
Hình~\ref{fig:ga_matation_operator} mô tả một ví dụ về \gls{nmo}. Hình~\ref{fig:ga_matation_a} là đồ thị đầu vào với 6 cụm và 18 đỉnh. Cụm thứ 6 với đỉnh gốc là 14 được chọn ngẫu nhiên để thực hiện phép đột biến (ô màu xanh trên hình~\ref{fig:ga_matation_b}) . Cá thể con tạm thời thứ nhất được tạo ra bằng cách thay thế đỉnh 14 bằng đỉnh 13 trên gen thứ 6 của cá thể, nhưng cá thể mới được tạo thành là không hợp lệ nên bị loại bỏ. Trong khi đó, cá thể con tạm thời thứ 2 được tạo thành bằng cách thay đỉnh 14 bằng đỉnh 12 tạo ra một cá thể hợp lệ và trở thành kết quả đầu ra của  \gls{nmo}.
\subsection{Phương pháp đánh giá đề xuất}

\section{Thực nghiệm và đánh giá mức độ hiệu quả của thuật toán đề xuất}
\label{ga:result}
\subsection{Dữ liệu thực nghiệm}

\subsection{Kịch bản thực nghiệm}

\subsection{So sánh hiệu quả với các thuật toán đã có}

\section{Phân tích yếu tố ảnh hưởng đến chất lượng lời giải của thuật toán}
\label{ga:analysis}